%& -jobname=webcentric
% ©2013-2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam
\usepackage{anyfontsize} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{xcolor} % Required for color customization
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

% structure arborescente
\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetikzlibrary{fit,shapes}

% boite d'information
\usepackage[tikz]{bclogo}

\usetheme{Warsaw}


\langif{fr}{\title{MO Conception de sites web}}{\title{Web Centric Development}}
\subtitle{Sites dynamiques en PHP}
\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{2017 - semestre 7}{semester 1 - 2017}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
  \begin{frame}{#1}
    \begin{figure}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
      \end{center}
    \end{figure}
  \end{frame}
}

%\newcommand*{\puceplus}{\includegraphics[width=1em]{img/pucePlus.png}}
%\newcommand*{\pucemoins}{\includegraphics[width=1em]{img/puceMoins.png}}
\newcommand*{\puceplus}{\bcsoleil}
\newcommand*{\pucemoins}{\bcpluie}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Rappel - Prétraitement en PHP}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape7_PHPFragments/pageDemoAvecFragments.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo7FragmentsPHP.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Le prétraitement}
	\begin{itemize}
	  \item permet d'inclure du contenu commun à différentes pages
	  \item génère du code HTML côté serveur avant l'envoi au navigateur
	  \item peut être effectué en PHP, mais aussi en JAVA, Python, Go, ASP.NET,\ldots
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://secure.php.net/}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Composition à partir de fragments communs 1/2}
  \framesubtitle{Définition d'un fragment header.inc.php avec le début de page}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<!doctype html>
<html lang="fr">
  <!-- Métadonnées concernant la page -->
  <head>
		<title><?php echo(@\$@titre_page);?></title>
		<meta charset="utf-8">
		<!-- Déclaration de page adaptative -->
		<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no">
		<!-- Chargement de la librairie font-awesome -->
		<link rel="stylesheet" href="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/font-awesome/4.7.0/css/font-awesome.min.css">
		<!-- Chargement de la feuille de style adaptative Bootrap -->
		<link rel="stylesheet" href="https://maxcdn.bootstrapcdn.com/bootstrap/4.0.0-beta/css/bootstrap.min.css">
		<!-- Chargement de la feuille de style locale -->
		<link rel="stylesheet" href="styles.css">
  </head>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Composition à partir de fragments communs 2/2}
  \framesubtitle{Inclusion dans la page des fragments .inc.php}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@, language=PHP]
  <?php /* Définition de la variable titre pour la page d'accueil */
  @\$@titre_page="Page d'accueil de démo"; 
  /* Inclusion de l'en-têtre */
  include 'header.inc.php';?>
  <!-- Contenu de la page -->
  <body>
  <!-- Une page boostrap débute généralement par la barre de menu. La classe fixed-top permet la fixer en haut -->
  <?php include 'menu.inc.php'; ?>
  <div class="jumbotron">
  <h1 class="display-3">Mes enseignements à l'ESIGELEC</h1>
  . . . 
\end{lstlisting}
  \begin{bclogo}[ couleur=yellow!30, arrondi =0.1, logo=\bcinfo]{Paramétrisation des fragments}
    La variable \lstinline[language=PHP]!$titre_page! est 
    \begin{itemize}
      \item \emph{définie} dans la page
      \item \emph{utilisée} dans le fragment
    \end{itemize}
  \end{bclogo}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Exemple : intégration d'éléments dynamiques}
  \frametitlelang{en}{Example: dynamic elements integration}
  \framesubtitlelang{fr}{Date et heure côté serveur}
  \framesubtitlelang{en}{PHP version and current time}
  \begin{columns}	
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Contenu du fichier PHP réclamée par la requête HTTP}
	{Content of the PHP resource requested by the HTTP request}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<div class="container">
	<div class="card" style="width: 20rem;">
		<img class="card-img-top" src="Welcome.png" alt="Welcome">
		<div class="card-body">
			<h4 class="card-title">Bienvenue</h4>
			<p class="card-text"><?php echo "Nous sommes le " . (new \DateTime(->format('d/m/Y') . "<br>Il est " .(new \DateTime(->format('H:i:s') ; ?></p>
		</div></div></div>
\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Contenu HTML de la réponse HTTP envoyée au navigateur}
	{HTML content of the HTML response sent to the web browser}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<div class="container">
	<div class="card" style="width: 20rem;">
		<img class="card-img-top" src="Welcome.png" alt="Welcome">
		<div class="card-body">
			<h4 class="card-title">Bienvenue</h4>
			<p class="card-text">Nous sommes le 05/09/2017<br>Il est 10:21:52 </p>
		</div>
	</div>
</div>
\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Séquence de traitement d'une ressource PHP}{img/sequencePHP.png}{Prétraitement de la page par l'interpréteur PHP} 

\section{Formulaires : remontée d'informations}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 8 : formulaire de contact}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape8_Formulaires/pageDemoFormulaires.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo8Formulaire.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Un formulaire}
	\begin{itemize}
	  \item permet de \emph{remonter} de l'information
	  \item les données doivent être validées \emph{côté serveur}
	  \item l'interface doit prévoir un retour d'information
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://getbootstrap.com/docs/4.0/components/forms/}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Demande ou envoi ?}
  \frametitlelang{en}{Asking or sending}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/exempleGET.png}
      \end{center}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/exemplePOST.png}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Choix de la méthode HTTP}
  \frametitlelang{en}{Choosing the HTTP method}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Méthode \verb?GET?}{\verb?GET? method}}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{\emph{Demande} de documents}
	    {\emph{Asking} for documents}
	    \begin{itemize}
	      \itemif{fr}{Recherche, filtrage, \ldots}
		{Searching, filtering, \ldots}
	    \end{itemize}
	  \itemif{fr}{Passe par l’URL de la page}
	    {Goes through the web page URL}
	  \itemif{fr}{Ne doit pas modifier le contenu}
	    {Must not change the content}
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}%
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Méthode \verb?POST?}{\verb?POST? method}}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{\emph{Envoi} de données à traiter}
	    {\emph{Sending} data to process}
	    \begin{itemize}
	      \itemif{fr}{Inscription, connexion, participation,\ldots}
		{Signup, connection, participation, \ldots}
	    \end{itemize}	
	  \itemif{fr}{Encodage des données dans le corps de la requête HTTP}
	    {Data is encoded inside the HTTP request body}
	  \itemif{fr}{Peut modifier la base de données}
	    {Database may be modified}
	\end{itemize}
      \end{block}				
    \end{column}%
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Attributs remarquables}
  \frametitlelang{en}{Noteworthy attributes}
  \begin{block}{\langif{fr}{Attributs de l'élément \lstinline?form?}
    {Attributes of the \lstinline?form? element}}
    \begin{description}
      \item[{\verb?method=["get"|"post"]?}] \langif{fr}{méthode de requête HTTP}{HTTP request method}
      \item[{\verb?action=[path|uri]?}] \langif{fr}{adresse du script de traitement du formulaire}{form processing script location}
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Attributs remarquables de l'élément \lstinline?input?}
    {Noticeable attributes of the \lstinline?input? element}}
    \begin{description}
      \item[{\verb?type=[text|password|checkbox|radio|submit|reset|?}]  
      \item[{\verb?file|hidden|image|button|…]?}] \langif{fr}{choix du type de contrôle}{control type choice}
      \item[{\verb?name=[chaine]?}] \langif{fr}{nom de la variable à traiter par le script}{name of the variable sent to the script}
      \item[{\verb?value=[chaine]?}] \langif{fr}{valeur de la variable envoyée au script}{value of the variable sent to the script}
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Contrôles sémantiques HTML 5}
  \frametitlelang{en}{HTML 5 semantic controls}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{HTML 5 introduit de nouveaux contrôles}
      {HTML 5 introduces new controls}
    \itemif{fr}{Valeurs possibles de l'attribut \lstinline[language=CSS]?type? de l'élément \lstinline!input! :}
      {Possible values of the  \lstinline[language=CSS]?type? attribute of the \lstinline!input! element}
      \begin{description}
	\item[{\verb?email?}] \langif{fr}{le champ requiert un contenu au format d’adresse électronique}
	  {The field requires an email address formated content}
	\item[{\verb?url?}] \langif{fr}{le champ accueille des URL valides}
	  {The fields waits for valid URLs}
	\item[{\verb?tel?}] \langif{fr}{le champ est destiné aux numéros de téléphone}
	  {The field is designed for phone numbers}
	\item[{\verb?number?}] \langif{fr}{le champ accepte uniquement les caractères numériques}
	  {The field only accepts numerical characters}
	\item[{\verb?color?}] \langif{fr}{le champ est prévu pour les chaînes représentant une valeur de couleur}
	  {The field is envisioned for strings representing color values}
      \end{description}
    \itemif{fr}{Le navigateur peut afficher des interfaces spécifiques et des validations préventives}
      {The web browser can implement specific interfaces and preventive validations}
    \itemif{fr}{Si un contrôle n'est pas reconnu, il est considéré comme \lstinline?text?}
      {If a semantic control is not recognized, it is treated as  \lstinline?text?}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Exploitation des contrôles sémantiques}
  \frametitlelang{en}{Processing of semantic controls}
  \framesubtitlelang{fr}{Exemple du contrôle \verb?input="email"?}
  \framesubtitlelang{en}{Example of the \verb?input="email"? control}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Personnalisation clavier Android}{Android keyboard customization}}
	\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio]{img/exempleAndroid.png}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Validation de formulaire}{Form validation}}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/exempleValidationChrome.png}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 


\framedgraphiclang{fr}{Exemple : transmission par la méthode GET}{img/requeteGET.png}{Transmission de données complémentaires dans l'URL après le ?}

\framedgraphiclang{fr}{Exemple : transmission par la méthode POST}{img/requetePOST.png}{Transmission dans le corps de la requête}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Exemple : formulaire POST}
  \begin{columns}	
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{Extrait du formulaire}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<form method="POST" action="traitement.php">
  <section>
    <h4 class="formtitle">Votre nom</h4>
      <div class="form-group form-row">
        <label class="col-sm-4" for="nom">Nom et prénom</label>
        <input class="form-control col-sm-8 id="nom" name="nom" placeholder="Votre nom..." required>
      </div>
\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{Extrait du traitement par POST}
  \begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=@,numbers=left]
function validerNom($nomATester) {
  return preg_match('/[^a-zA-Z\s]+/', $nomATester) ? FALSE : $nomATester;
}
  // récupération du nom depuis le formulaire
  $nom_dangereux=$_POST['nom'];
  // validation du nom avec la fonction validerNom
  $nom_securise=filter_var($nom_dangereux, FILTER_CALLBACK, array('options' => 'validerNom'));
	\end{lstlisting}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Bilan : formulaires}
   \begin{itemize}
      \item Les formulaires permettent de \emph{remonter} de l'information
      \item La \emph{méthode} définit le type de transmission
      \begin{itemize}
        \item Via l'URL pour une méthode GET
        \item Dans le corps de la requête pour la méthode POST
      \end{itemize}
      \item Le traitement se fait en PHP par les variables \lstinline?$_GET? ou \lstinline?$_POST? en fonction de la méthode
       \item Après le traitement on peut afficher la page contenant le script (code 200) ou rediriger vers une autre page (code 302)
   \end{itemize}
 \end{frame}

\section{Sessions : suivi des clients}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 9: sessions PHP}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape9_PHPSessions/pageDemoSessions.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo9Sessions.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Une session }
	\begin{itemize}
	  \item compense l'absence d'état dans HTTP
	  \item permet de suivre un client pendant sa navigation
	  \item utilise le mécanisme de cookies
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://php.net/manual/fr/session.examples.basic.php}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Cookies de sessions PHP}
	\frametitlelang{en}{PHP sessions cookies}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Cookie: fichier texte stocké par le navigateur}
			{Cookie: text file stored by the browser}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{ Valeurs transmises dans la requête HTTP avec l’en-tête \emph{Cookie}}
				{Values transmitted by the HTTP request using the \emph{Cookies} header}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Utilisation transparente en PHP}
				{Transparent use in PHP}
		\begin{itemize}
			\item \lstinline!<?php session_start()?>!\langif{fr}{au début de chaque page}{at the beginning of the page}
			\itemif{fr}{active le tableau associatif \lstinline!\$_SESSION!}
				{activates the \lstinline!\$_SESSION! associative array}
			\itemif{fr}{\lstinline!\$_SESSION! conserve son contenu de page en page}
				{\lstinline!\$_SESSION! keeps its content from page to page}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{\url{http://www.php.net/manual/fr/intro.session.php}}
{\url{http://www.php.net/manual/en/intro.session.php}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Cas d'utilisation des sessions PHP}
	\frametitlelang{en}{PHP sessions use cases}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Persistance entre pages}{Persistance between pages}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Chaque nouvel arrivant obtient son propre cookie}
				{Each new visitor receives his own cookie}
			\itemif{fr}{Toute information peut être stockée dans le tableau de session}
				{Any information can be stored in the session array}
			\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[mathescape]! $\$$\_SESSION['msg'] !permet de transmettre un message personnalisé d'une page à l'autre}{Exemple : \lstinline[mathescape]! $\$$\_SESSION['msg'] ! allows to transmit a personalized message from a page to another}
			\begin{lstlisting}[mathescape]
<p><?php echo 'Attention: ' . $\$$_SESSION['msg'] ?></p>
\end{lstlisting}
		\end{itemize}
\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Authentification}{Authentication}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Un formulaire est présenté demandant un id et un mot de passe}
					{A form is presented asking for an id and password}
				\itemif{fr}{Si les éléments sont corrects, l'id est enregistré dans le tableau de session}
					{If everything matches, the id is stored into the session array}
				\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[mathescape]!$\$$\_SESSION['id']=$\$$id!, où \lstinline[mathescape]!$\$$id! est issu de \lstinline[mathescape]!$\$$\_POST['id']! (après validation et filtrage)}{Example : \lstinline[mathescape]!$\$$\_SESSION['id']=$\$$id!, where \lstinline[mathescape]!$\$$id! comes from \lstinline[mathescape]!$\$$\_POST['id']! (after validation and filtering)}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Bases de données : personnaliser le contenu}

\begin{frame}
  \frametitle{Démo 10: bases de données}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \href{http://localhost/edsa-MOSWdemo/etape10_BDD/messages.php}{\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{img/Demo10BDD.png}}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{La base de données}
	\begin{itemize}
	  \item stocke les données dynamiques du site
	  \item permet de personnaliser l'expérience client, en association avec la session
	  \item doit être sécurisée
	\end{itemize}
      \end{block}
      \url{https://php.net/manual/fr/security.database.php}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Mise en place d'une connexion avec MySQL}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Choix d'une extension PHP/MySQL}
\frametitlelang{en}{Choosing a PHP/MySQL extension}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension mysql}{mysql extension}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Obsolète (depuis PHP 5.5)}
					{Obsolete (since PHP 5.5)}
				\itemif{fr}{Interface procédurale}
					{Procedural interface}
				\itemif{fr}{\emph{Non disponible} sur le serveur de production}
					{\emph{Non available} on the production server}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension mysqli}{mysqli extension}}
			\begin{itemize}
				\item \'Evolution de l'extension mysql
				\itemif{fr}{Interface procédurale ET objet}
					{Procedural and object interface}
				\itemif{fr}{API spécifique à MySQL}
					{MySQL-specific API}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.33\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{extension PDO}{PDO extension}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Interface objet uniquement}
					{Object interface only}
				\itemif{fr}{Reprend le principe de JDBC pour JAVA}
					{Similar to JDBC in JAVA}
				\itemif{fr}{API commune à tous les SGBD}
					{Common API for all SGBDs}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\end{columns}
	\langif{fr}{\url{http://php.net/manual/fr/mysqlinfo.api.choosing.php}}
	{\url{http://php.net/manual/en/mysqlinfo.api.choosing.php}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Comparaison mysqli / PDO}
\frametitlelang{en}{mysqli / PDO comparison}
	\begin{block}{mysqli}
		\begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
$mysqli = new mysqli("example.com", "user", "password", "madb");
$res = $mysqli->query("SELECT §\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§ FROM §\langif{fr}{\unskip matable}{\unskip mytable}§");
$row = $res->fetch_assoc(); //§\langif{fr}{\unskip première ligne du résultat}{\unskip first line result}§
echo htmlentities($row['§\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§']); //§\langif{fr}{\unskip affichage d'un attribut}{\unskip display attribute}§
\end{lstlisting}
	\end{block}
	\begin{block}{PDO}
		\begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
$pdo= new PDO("mysql:host=example.com;dbname=madb","user","password");
$res= $pdo->query("SELECT §\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§ FROM §\langif{fr}{\unskip matable}{\unskip mytable}§");
$row = $res->fetch(PDO::FETCH_ASSOC); //§\langif{fr}{\unskip première ligne du résultat}{\unskip first line result}§
echo htmlentities($row['§\langif{fr}{\unskip attribut}{\unskip attribute}§']); //§\langif{fr}{\unskip affichage d'un attribut}{\unskip display attribute}§
\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exemple de configuration}
	\frametitlelang{en}{Configuration example}
	\framesubtitlelang{fr}{configuration du serveur de développement EasyPHP}
	\framesubtitlelang{en}{EasyPHP development server config}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.68\textwidth}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Création de 4 variables PHP dans un fichier d'inclusion (voir séance 3)}
	  {Store 4 PHP variables in an inclusion file (cf. session3)}
	\itemif{fr}{Récupération des variables dans chaque script utilisant la BDD}{Fetch the variables in each db-enabled PHP script} 
	   \lstinline!<?php require_once("param.inc.php"); ?>!
	\itemif{fr}{Le déploiement sur le serveur de production sera facilité}
	  {Deployment to production server will be easier}
	  \begin{itemize}
	    \itemif{fr}{Attention, la valeur des variables devra être modifiée sur le serveur de production !}
	      {Please note: the value of the variables will be different on the production server!}
	  \end{itemize}
      \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.30\textwidth}
	\begin{block}{\texttt{param.inc.php}}
	  \begin{lstlisting}[escapechar=@,language=php]
$host='127.0.0.1';
$login='root';
$password='';
$dbname='@\color{editorOcher}\langif{fr}{\unskip madb}{\unskip mydb}@';
\end{lstlisting}
     	\end{block}
      \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exemple de page générée depuis une base de données}
	\frametitlelang{en}{Database driven web page example}
	\framesubtitlelang{fr}{Affichage généré depuis la table \emph{clients} d'une base \emph{commercial}}
	\framesubtitlelang{en}{Display generated from the \emph{clients} table of a \emph{commercial} database}
	\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<!DOCTYPE html>
<html><head><title>§\langif{fr}{\unskip Clients à spammer}{\unskip Customers spam list}§</title>
<meta charset="utf-8"></head>
<body><h1>§\langif{fr}{\unskip Liste des clients à spammer}{\unskip Customers-to-spam list}§</h1>
<?php
  require_once('param.inc.php');
  $mysqli = new mysqli($host,$login,$password,$dbname);
  if ($mysqli->connect_errno) {
    echo "§\langif{fr}{\unskip Echec lors de la connexion à MySQL :}{\unskip MySQL connection error:}§ (" . $mysqli->connect_errno . ") " . $mysqli->connect_error;
  }else{
    $res=$mysqli->query("SELECT * FROM clients");
    if(!$res){
	    die('§\langif{fr}{\unskip Echec de la requête SQL :}{\unskip SQL failure in query:}§'.$mysqli->error);
    }elseif($res->num_rows == 0){
      echo '<p>§\langif{fr}{\unskip Aucun resultat :}{\unskip No results}§</p>';
    }else{
      while($tuple=$res->fetch_assoc()){
	      echo '<p>'.htmlentities($tuple['§\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§']).'</p>';
    }}}
?></body></html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Points clés de la récupération des données}
	\frametitlelang{en}{Key elements for data retrieval}
\begin{enumerate}
  \itemif{fr}{Connexion à la base de données}
    {Connecting to the database}
	\begin{itemize}
		\item  \lstinline!$mysqli = new mysqli($host,$login,$password,$dbname);!
		\itemif{fr}{Peut échouer : toujours tester si \lstinline!$mysqli! vaut \lstinline[language=PHP]!FALSE!}  
		  {Can fail: always check whether \lstinline!$mysqli! equals \lstinline[language=PHP]!FALSE!}  
	\end{itemize}
      \itemif{fr}{Envoi de la requête}
	{Sending the query}
	\begin{itemize}
	  \item \lstinline!$res=$mysqli->query("SELECT * FROM clients");!
	  \item \lstinline[language=PHP]!$res! \langif{fr}{contient le résultat de la requête ou}{contains the result of the queery or} \lstinline[language=PHP]!FALSE!
	    \begin{itemize}
	      \itemif{fr}{En cas d'échec, afficher \lstinline!$mysqli->error! pour identifier le problème}
		{In case of failure, display \lstinline!$mysqli->error! to identify the problem}
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
      \itemif{fr}{Récupération du résultat de la requête dans un tableau}
	{Getting the result of the query in an array}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{Il faut appeler \lstinline!$res->fetch_assoc()! autant de fois qu'il y a de ligne retournée par la requête SQL}
	      {You need to call \lstinline!$res->fetch_assoc()! as many times as there are lines returned by the query}
	    \item \lstinline!fetch_assoc()! \langif{fr}{retourne un tableau associatif dont les clés sont chaque attribut demandé dans le}{returns an associative array whose keys are each attribut asked for in the} \lstinline[language=SQL]!SELECT!
	\end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Se protéger des injections SQL}
\subsectionlang{en}{Protecting from SQL injections}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Règles de sécurité}
\frametitlelang{en}{Security rules}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Toujours valider tous les éléments saisis par l'utilisateur}
			{Always validate every data entered by the user}
		\begin{itemize}
			\item{(re)voir Démo 8}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{\'Echapper les caractères avec}
			{Escape characters with}
		\begin{itemize}
			\item \underline{\langif{fr}{\href{http://www.php.net/manual/fr/mysqli.real-escape-string.php}}{\href{http://www.php.net/manual/en/mysqli.real-escape-string.php}}{\lstinline!mysqli\_real\_escape\_string()!}}
			\item \underline{\langif{fr}{\href{http://www.php.net/manual/fr/pdo.quote.php}}{\href{http://www.php.net/manual/fr/pdo.quote.php}}{\lstinline!PDO::quote()!}}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Privilégier les requêtes préparées}
			{Use prepared statements}
		\itemif{fr}{Réduire les privilèges de la connexion SQL}
			{Reduce SQL connection privileges}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple : le serveur de production ne vous donne pas accès aux commandes de 	création/suppression de bases}
			{Example: the production server will not give you access to database creation/deletion commands}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Exemple d'attaque}
\frametitlelang{en}{Attack example}
\framesubtitlelang{fr}{Attaque par injection SQL}
\framesubtitlelang{en}{SQL injection attack example}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Insertion par l'utilisateur de code SQL dans un champ de formulaire}
			{Insertion by a malicious user of SQL code inside a form input field}
		\itemif{fr}{Objectifs}{Objectives}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Accéder à des données}
				{Accessing data}
			\itemif{fr}{Modifier des données}
				{Altering data}
			\itemif{fr}{Se connecter sans mot de passe}
				{Connecting without password}
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Exemple de code vulnérable}
			{Vulnerable code example}
		\begin{lstlisting}[escapechar=§,language=php]
		$input=$_POST['§\color{editorOcher}\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§'];§\langif{fr}{//aucun filtrage ni validation !!}{//no filtering nor validation!!}§
		$password=$_POST['password'];
		$res=$mysqli->query("SELECT userid FROM users WHERE username='$input' AND password='$password';");
\end{lstlisting}
	\itemif{fr}{L'injection est réalisée en saisissant \lstinline?'OR 1=1 --'? dans le champ de formulaire ayant l'attribut \lstinline!name="nom"!}
		{Injection is triggered by entering \lstinline?'OR 1=1 --'? in the input field having the \lstinline!name="name"! attribute}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Protection par utilisation des requêtes préparées}
\frametitlelang{en}{Using prepared statements for protection}
\framesubtitlelang{fr}{2 étapes : préparation et exécution}
\framesubtitlelang{en}{2 steps : preparation and execution}
  \begin{block}{\langif{fr}{Préparation d'une requête}{Query preparation}}
    \begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
if (!($stmt = $mysqli->prepare("SELECT userid FROM users WHERE username=? AND password=?"))) {
  echo "Echec de la préparation : (" . $mysqli->errno . ") " . $mysqli->error;
}
$stmt->bind_param('ss', $input, $password);
\end{lstlisting}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Exécution de la requête}{Query execution}}
    \begin{lstlisting}[language=PHP,escapechar=§]
//affectation 
$input=$_POST['§\langif{fr}{\unskip nom}{\unskip name}§'];
$password=$_POST['password'];
//execution
if (!$stmt->execute()) {
        echo "Echec lors de l'exécution de la requête : (" . $stmt->errno . ") " . $stmt->error;
}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Bilan sécurité}
  \frametitlelang{en}{Security summary}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Tout élément saisi par l'utilisateur :}
      {Any input coming from the user:}
      \begin{enumerate}
	\itemif{fr}{doit être sécurisé contre les injections SQL avant d'interagir avec la BDD,}
	  {must be secured against SQL injections before interacting with the database}
	\itemif{fr}{doit être sécurisé contre les attaques XSS avant d'être affiché.}
	  {must be secured against XSS attacks before being displayed.}
      \end{enumerate}
    \itemif{fr}{Pour sécuriser la BDD :}
      {To secure the database:}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{valider/filtrer les saisies en PHP,}{validate/filter any input using PHP,}
	\itemif{fr}{utiliser les fonctions d'échappement des caractères dangereux,}
	  {use escaping functions to escape dangerous characters,}
	\itemif{fr}{privilégier les requêtes préparées.}
	    {prefer the use of prepared statements.}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Pour sécuriser l'affichage :}
      {To secure the display:}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{utiliser une fonction d'échappement des caractères spéciaux :}{use an escape function:}\\
	    \texttt{htmlentities} / \texttt{htmlspecialchars},
	\itemif{fr}{y compris si une requête préparée a été utilisée.}
	  {including if a prepared statement was used.}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Application à la connexion d'un utilisateur}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Principes}
\frametitlelang{en}{Principles}
\begin{enumerate}
	\itemif{fr}{Afficher un formulaire de connexion \emph{si l'utilisateur n'est pas déjà connecté}}
		{Display connection form \emph{if the user is not already connected}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Si l'utilisateur est déjà connecté, afficher son nom}
				{If the user is already connected, display her name}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Comparer le \emph{Hash} du mot de passe reçu avec celui stocké en base de données}
		{Compare the \emph{Hash} of the password with the one stored in database}
	\itemif{fr}{Définir une variable dans le tableau de session si les identifiants correspondent ou pour indiquer l'échec}
		{Define a variable in the session array if the credentials match or to indicate failure}
	\itemif{fr}{Une fois l'utilisateur connecté, le rediriger vers la page souhaitée}
		{Once the user is logged in, redirect her to the applicable page}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Si les identifiants ne sont pas corrects, renvoyer l'utilisateur au formulaire en affichant un message d'erreur}
				{If the credentials do not match, send the user back to the login form and display a message}
		\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Documentation}
\frametitlelang{en}{Documentation}
\begin{enumerate}
	\itemif{fr}{Déterminer si une variable est définie}
		{Checking if a variable is defined}
		\begin{itemize}
			\item \href{https://secure.php.net/manual/en/function.isset.php}{secure.php.net/manual/en/function.isset.php}
			\itemif{fr}{Exemple : \lstinline[language=php]!if(isset($_SESSION['nom'])...! }
				{Example : \lstinline[language=php]!if(isset($_SESSION['name'])...! }
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Stocker et vérifier le hash d'un mot de passe dans la BDD}
		{Securing a password inside the database}
		\begin{itemize}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/fr/function.password-hash.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.password-hash.php}}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/fr/function.password-verify.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.password-verify.php}}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Ecrire l'en-tête HTTP pour rediriger l'utilisateur}{Writing the HTTP header to redirect the user}
		\begin{itemize}
		  \itemif{fr}{\url{https://secure.php.net/manual/en/function.header.php}}{\url{secure.php.net/manual/en/function.header.php}}
			\item Exemple : \lstinline[language=php]!header('Location: ' . $_SERVER['HTTP_REFERER']);!
		\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Objectif Labo 3 : connexion et déconnexion}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{Mettre en place la table nécessaire dans la BDD}
      {Implement the table necessary for authentication in the database}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Pensez à remplir la table avec un ou deux utilisateurs. Utilisez la fonction \texttt{password\_hash} pour sécuriser le mot de passe.}
	  {Do not forget to fill the table with a couple of users. The password must be generated using the \texttt{password\_hash} PHP function}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{\'Ecrire le script de connexion en suivant l'algorithme proposé}
      {Write the login script by following the algorithm described earlier}
      \begin{itemize}
	\itemif{fr}{Ce script effectue un \emph{traitement} et \emph{redirige vers une autre page} (code 302)}
	  {This script \emph{processes} the data and \emph{redirects to another page}}
	\itemif{fr}{Il ne contient donc pas de HTML}
	  {It therefore contains no HTML}
      \end{itemize}
    \itemif{fr}{Implémenter la déconnexion}
      {Implement user logout}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Références}
\frametitlelang{en}{References}
\begin{description}
	\item[\langif{fr}{Bonnes pratiques en SQL}{SQL good practices}] \underline{\href{https://pragprog.com/book/bksqla/sql-antipatterns}{SQL Antipatterns}}, Bill Karwin, Pragmatic programmers, 2010, ISBN-10: 1934356557
	\item[\langif{fr}{Manuel PHP}{PHP guide}] \underline{\langif{fr}{\url{http://php.net/manual/fr/index.php}}{\url{http://php.net/manual/en/index.php}}}
\end{description}
\end{frame}

\end{document}
